\documentclass{article}
\author{Alejandro Zubiri}
\title{Interpolación Polinómica}

\usepackage{amsmath, physics, amsthm, amsfonts}

\newtheorem{defi}{Definición}
\newtheorem{teorema}{Teorema}

\begin{document}
\maketitle
\section{Joseph-Louis Lagrange}
El físico y matemático definió que, dados $n+1$ puntos, y sabiendo sus imágenes, queremos un polinomio de grado $\leq n$ que proporcione dichos valores.
\begin{defi}
	Definimos los puntos dados como \textbf{nodos de interpolación}.
\end{defi}
\section{Método de los coeficientes indeterminados}
Para ello, vamos a definir $n$ ecuaciones:
\begin{equation}
	\begin{split}
		a_0 +a_1x_1+\dots+a_nx_1^n&=f(x_1)\\
		a_0+a_1x_2+\dots + a_nx_2^n &= f(x_2)\\
		\dots\\
		a_0+a_1x_n+\dots+ a_nx_n^n &= f(x_n)\\
	\end{split}
\end{equation}
\section{Polinomio interpolador de Lagrange}
\begin{defi}
	Definimos como $L_i(x)$ el polinomio de grado $n$ a las bases polinómicas de Lagrange.
	\begin{equation}
		\begin{split}
			L_i(x)= \prod_{j=0, j \neq i}^n \frac{x-x_j}{x_i-x_j}
		\end{split}
	\end{equation}
\end{defi}
Ahora, definimos el polinomio de Lagrange como:
\begin{equation}
	\begin{split}
		P(x)=\sum_{i=0}^n f(x_i)L_i(x)
	\end{split}
\end{equation}
\section{Cotas de error}
Son la diferencia (error) entre $f(x)$ (la función real) y $P(x)$
(el polinomio).
\begin{teorema}
	Sea $f$ con $n > 0$ derivadas continuas en $[a,b]/\exists f^{n+1)}(x)$ en $(a,b)$ y sean $x_0, x_1,\dots,x_n \in [a,b]$ y 
	$x_i \neq x_j$ y $P(x)$ el polinomio interpolador de esos puntos.
	Para cada $x \in [a,b] \exists \xi / min(x_0,\dots,x_n) < \xi < max(x_0,\dots,x_n)/$
	\begin{equation}
		\begin{split}
			f(x)-P(x) = \frac{(x-x_0)(x-x_1)\dots(x-x_n)}{(n+1)!}f^{n+1)}(\xi)
		\end{split}
	\end{equation}
\end{teorema}
\begin{proof}[Demostración]
	$x \in [a,b]$ si $\exists n \geq i \geq 0, x_{i} = x \implies $ se cumple siempre (ya que hemos definido el polinomio como tal).
	Si $x \neq x_{i} \forall i \in \mathbb{N} \implies
	M(x) = \frac{f(x)-P(x)}{(x-x_{0})\dots(x-x_{n)}}$
	\begin{equation}
		\begin{split}
			\exists \xi \in [a,b] / f^{n+1)}(\xi)=M(n+1)!
		\end{split}
	\end{equation}
	Sea $g(t)=f(t)-P(t) - M(t-x_{0})\dots (t-x_{n})$
	\begin{equation}
		\begin{split}
			g^{n+1)}=f^{n+1)}(t)-P^{n+1)}(t)-M(n+1)!
		\end{split}
	\end{equation}
	Como el grado de $P(t)$ es $\leq n$, esta derivada es $0$.
	\begin{equation}
		\begin{split}
			= f^{n+1)}-M(n+1)!
		\end{split}
	\end{equation}
	Ahora queremos saber si $\exists t \in[a,b] / g^{n+1)}(t)=0$\\
	Si $x=t$:
	\begin{equation}
		\begin{split}
			g(t)&=f(t)-P(t)- \frac{f(t)-P(t)}{(t-x_{0})\dots(t-x_{n})}
			(t-x_{0})\dots(t-x_{n})\\
			    &=0
		\end{split}
	\end{equation}
	Por otro lado, $g(t)=0 \implies x=x_{0},x_{n}$, es decir, los nodos.\\
	Por tanto, $g(t)$ tiene $n+2$ raíces distintas, y $g'(t)$ tiene $n+1$ raíces,
	así que $g^{n+1)}(t)$ tiene una raíz. Hemos llegado a la conclusión deseada. 
\end{proof}
\section{Método de Newton}
Vamos a empezar definiendo un $P_{0} / \delta (P_{0}) \leq 0 / P_{0}(x)= f(x_{0}) \forall x$. Luego
\begin{equation}
	\begin{split}
		P_{1}(x) / \delta(P_{1}) \leq 1 / P_{1}(x_{0})=f(x_{0}), P_{1}(x_{1})= f(x_{1})
	\end{split}
\end{equation}
Y así hasta
\begin{equation}
	\begin{split}
		P_{n}(x) / \delta(P_{n}(x)) \leq n / P_{n}(x_{0}) = f(x_{0}),P_{n}(x_{1})=f(x_{1}),\dots P_{n}(x_{n})=f(x_{n})
	\end{split}
\end{equation}
\subsection{Construcción}
Tenemos que $P_{0}(x)=f(x_{0})$. Luego:
\begin{equation}
	\begin{split}
		P_{1}(x)=f(x_{0})+Q_{1}(x) \implies
		Q_{1}(x_{0})=0
	\end{split}
\end{equation}
Como $\delta(Q_{n}) \leq n$, será de la forma:
\begin{equation}
	\begin{split}
		Q_{n}(x)=c_{n}(x-x_{0})\dots (x-x_{n})
	\end{split}
\end{equation}
Para construirlo, utilizaremos el método de diferencias
divididas.
\subsection{Método de diferencias divididas}
Sean $n+1$ puntos $x_{0},\dots ,x_{n} / n > 0$ diferentes entre sí
y $f(x)$ definida en esos puntos. Vamos a llamar diferencia dividida de $f$ en los puntos
como $f[x_{0},\dots ,x_{n}]$ al coeficiente en el desarrollo de
potencias de $x$ en el $PIN$. El número $n$ es el orden de la diferencia dividida.
\begin{equation}
	\begin{split}
		P(x)=f[x_{0}]+f[x_{0},x_{1}](x-x_{0}
		+ f[x_{0},\dots x_{n}](x-x_{0})\dots (x-x_{n})
	\end{split}
\end{equation}
Tal que
\begin{equation}
	\begin{split}
		f[x_{0},\dots x_{n}] =
		\frac{f[x_{1},\dots, x_{n}]-
		f[x_{0},\dots, x_{n-1}]}{x_{n}-x_{0}}
	\end{split}
\end{equation}
Así hasta llegar a:
\begin{equation}
	\begin{split}
		f[x]=f(x)
	\end{split}
\end{equation}
Lo que nos deja con la siguiente fórmula:
\begin{equation}
	\begin{split}
		P(x) = f[x_{0}] + f[x_{1},x_{0}](x-x_{0})+f[x_{2},x_{0}](x-x_{0})(x-x_{1})
		+ \\f[x_{3},x_{0}](x-x_{0})(x-x_{1})(x-x_{2})\dots 
	\end{split}
\end{equation}
\end{document}
